\chapter{PENUTUP}
\section{Kesimpulan}
\subsection{Kesimpulan Masalah}
Dari masalah yang dipaparkan oleh penulis diatas, maka dapat disimpulkan bahwa:
\begin{enumerate}
\item \par PT. Dakota Indonesia \textit{Express} sangat serius dalam mengembangkan bisnisnya di bidang jasa pengiriman. Salah satunya dengan mulai membuka agen. Agen memiliki peranan penting dalam membantu pengiriman barang PT. Dakota Indonesia \textit{Express}. Karena selain untuk memperluas dan mengembangkan bisnis \textit{cargo} PT. Dakota Indonesia \textit{Express}, agen baru juga dapat meningkatkan eﬁsiensi proses pengiriman barang PT. Dakota Indonesia \textit{Express} ke kota atau wilayah tujuan. Dimana sebelumnya melakukan pengiriman barang dengan kerja sama mitra yang cukup rumit karena perusahaan harus menyesuaikan schedule yang telah ditetapkan oleh pihak mitra, selain itu saat menggunakan mitra juga perusahaan dikenakan tarif biaya penitipan gudang saat barang kiriman dititipkan di gudang mita. Berbeda saat perusahaan menggunakan agen sendiri, perusahaan tidak lagi memerlukan jasa mitra untuk memproses barang kiriman, dengan demikian perusahaan tidak perlu untuk menitipkan barang kiriman ke gudang mitra. Barang kiriman tersebut langsung dikirim ke agen-agen untuk ditangani agar dapat langsung diproses. Pihak perusahaan tidak lagi perlu memikirkan barang yang harus dititipkan ke  gudang mitra dan menunggu \textit{schedule} mitra sehingga barang kiriman customer dapat lebih cepat diproses oleh agen.
\end{enumerate}
\subsection{Kesimpulan Metode}
Dari metode yang digunaka penulis, dapat disimpulkan bahwa:
\begin{enumerate}
\item Metode \textit{Analytical Hierarchy Process} (AHP) digunakan untuk mencari bobot dari masing-masing kriteria sedangkan Metode \textit{Profile Matching} merupakan metode yang hasil akhirnya berupa perengkingan dari proses perhitungan yang telah dilakukandigunakan untuk melakukan perengkingan dari hasil perhitungan yang dilakukan terhadap  alternatif. Pada hasil perhitungan, alternatif terpilih adalah Amex. Sehingga kedua metode ini dapat diterapkan dan diimplementasikan dalam pemilihan agen jasa pengiriman barang untuk membantu pengambilan keputusan pihak manajemen di PT. Dakota Indonesia \textit{Express}.
\item Metode yang digunakan adalah metode \textit{Analytical Hierarchy Process} (AHP) dan \textit{Profile Matching}, kedua metode ini sangat cocok digunakan untuk melakukan penentuan agen baru, karena metode ini melibatkan berbagai kriteria yang yang dibutuhkan dalam penentuan agen dengan bobot yang sesuai. Sehingga hasil yang di dapat secara \textit{real}, tidak mengada-ngada dan tidak berat sebelah.

\end{enumerate}

\subsection{Kesimpulan Pengujian}
Dari hasil pengujian yang dilakukan oleh penulis, maka dapat disimpulkan bahwa:
\begin{enumerate}
\item Sistem penentuan agen baru yang  dibangun oleh penulis dalam penelitian ini telah memberikan solusi untuk proses penentuan agen baru di perusahaan. Sistem menghasilkan agen baru di wilayah Jayapura, Balikpapan, dan Manado. Proses pengiriman barang kedepannya akan lebih efisien dengan adanya agen baru tanpa harus memikirkan pengiriman melibatkan mitra seperti yang dilakukan sebelumnya.Sistem dapat digunakan melalui website agar data hasil penentuan agen tersebut dapat dikelola dengan sistem yang telah terkomputerisasi.
\item Divisi Operasional merasa terbantu dengan adanya aplikasi ini, karena mereka dapat mengetahui proses penentuan agen yang jelas dan  sehingga mereka dapat menentukan agen secara logis tidak membutuhkan waktu untuk berdiskusi lagi. 
\item Pengumpulan data menggunakan wawancara dan studi pustaka  yaitu di PT. Dakota Indonesia \textit{Express} sesuai dengan proses penentuan agen yang sedang berjalan di perusahaan, dimana menghasilkan data yang valid yang mendukung untuk dibangunnya system penentuan agen tersebut.
\end{enumerate}

\section{Saran}
Berdasarkan kesimpulan di atas, maka penulis merekomendasikan berupa saran-saran sebagai berikut:
\begin{enumerate}
    \item Penulis dalam hal ini masih dalam tahap anailis dan perancangan, belum sampai ke tahap pemrograman atau aplikasi. Oleh sebab itu, diharapkan dapat dilanjutkan dan diaplikasikan kedepannya agar dapat dimanfaatkan dan dimaksimalkan.
\end{enumerate}






